%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2000}
    
    \problems
    
    \problem{Колледж}
        В~некотором колледже студентам начисляют баллы за участие в~различных мероприятиях и~хорошую учебу. Например, если студент получил <<пятерку>> на экзамене по какому-либо предмету, то он получает 12 баллов. Если он защищал честь колледжа в~каких-либо спортивных соревнованиях, то ему начисляют 15 баллов. От количества набранных баллов зависит размер стипендии, которую будут выплачивать студенту в~следующем семестре.

        Чтобы поощрить учащихся, администрация колледжа ввела за правило начислять студентам больше баллов, если студент отличится по нескольким видам деятельности. Поощрение заключается, например, в~следующем: если студент два раза участвовал в~спортивных соревнованиях и~получил одну <<пятерку>>, то ему начисляют 45
        баллов вместо 42, а за 3 <<пятерки>>~--- 38 баллов вместо 36.

        Написать программу, вычисляющую наибольшее количество баллов, которое будет набрано студентом в~конце семестра. Для описанных выше примеров наибольшее количество баллов, которое начисляется студенту за три <<пятерки>> и~два участия в~спортивных мероприятиях равна 69: одна пятерка и~два соревнования дают ему 45
        баллов и~еще 2 <<пятерки>>~--- 24 балла.

        \Input
        Входной файл содержит только целые числа.

        Сначала даются сведения о студенте за семестр: его оценки и~мероприятия,  в~которых он принимал участие. В~первой строке содержится количество имеющихся сведений $n$ ($0 \leq n \leq 5$). Каждая из следующих $n$ строк содержит значения $code$, $quantity$, $point$. Значение $code$~--- уникальный код вида деятельности студента или его оценки ($1 \leq code \leq 999$), значение $quantity$ задает, сколько раз студент принял участие в~этом виде деятельности или получил данную оценку ($1 \leq quantity \leq 5$); значение $point$ задаст обычное количество баллов, начисляемое студенту за данный вид деятельности или оценку ($1 \leq point \leq 999$).

        Далее описываются поощрения. Следующая строка содержит количество поощрений $m$ ($0 \leq m \leq 99$).  Каждая из следующих $m$ строк описывает один вид поощрения, определяя перечень видов деятельности или оценок и~общее количество повышенных баллов за этот перечень. Первое число $l$ определяет количество различных видов деятельности или оценок в~перечне ($1 \leq l \leq 5$).  Следующие $l$ пар чисел ($code, quantity$) указывают, что количество $quantity$ видов деятельности или оценок с~кодом $code$ включены в~перечень для поощрения ($1 \leq quantity \leq 5, 1 \leq code \leq 999$). Последнее число в~строке $point$ определяет повышенное количество баллов ($1 \leq point \leq 9999$). Оно должно быть выше суммарного количества баллов, обычно начисляемых за отдельные виды деятельности или оценки в~перечне.

        \Output
        В~выходной файл вывести наибольшее количество баллов, начисленных студенту.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2       
            5 3 12  
            7 2 15  
            2       
            1 5 3 38 
            2 5 1 7 2 45}{69}%
        \end{example}

        Код оценки <<отлично>>~--- 5, код участия в~спортивных соревнованиях~--- 7.   

    \problem{Круг (Т.\,Г. Протодьяконова)}
        Для заданных натуральных чисел $n$ и~$k$, ($1<n \le 500$, $1<k \le 200$), а также по известным значениям массива $a[i]$, ($1 \le a[i] \le n, 1 \le i \le k$) определить минимальное число $m$, такое, что если из чисел $1,\ldots,n$, записанных по кругу, удалять каждое $m$-е число, то $a[1]$ равно значению первого удаленного числа, $a[2]$~--- второго, и~так далее.

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны через пробел числа $n$ и~$k$; во второй строке~--- также через пробел числа $a[1]$, $a[2]$, \ldots, $a[k]$.

        \Output
        Вывести число $m$.

    \problem{Салфетки (С.\,Г.~Волчёнков)}
        На столе лежат несколько круглых салфеток единичного радиуса. Известно, что границы никаких трёх салфеток не~проходят через одну точку. Требуется определить:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item Можно ли их приколоть к~столу одной кнопкой;
            \item Какое наибольшее  количество салфеток можно приколоть одной кнопкой;
            \item Каким наименьшим количеством кнопок можно приколоть все салфетки.
        \end{enumerate}

        \Input
        Исходные данные имеют следующий формат: в~первой строке число $n$~---  количество салфеток ($n \le 100$), во~второй~--- $2n$ разделенных пробелом действительных чисел $x_1, y_1, \ldots, x_n, y_n$~--- координаты центров салфеток.

        \Output
        В~выходном файле должны находиться два числа~--- наибольшее количество салфеток, которые могут быть приколоты одной кнопкой (если можно приколоть все, то это число равно $n$), и~наименьшее количество кнопок, которыми можно приколоть все салфетки (если одной кнопкой удастся приколоть все, то это число равно~1).

        \Example
        \begin{example}[.6]%
            \exmp{4 
            0.5 1 1.5 0.5 1.5 1.5 4 2}{3 2}%
        \end{example}
        
    \problem{Путник}
        Равносторонний треугольник покрыт сеткой с~равномерным шагом (см. рисунок). Узлы сетки, лежащие на основании треугольника, пронумерованы от 1 до $M$. Путник, двигаясь с~вершины треугольника вниз по боковым сторонам треугольников, приходит в~узел с~номером $n$. Сколькими способами путник может это сделать?
        \begin{center}
        \includegraphics{2000-1.eps}
        \end{center}

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны через пробел числа $M$ $(2 \le M \le 100)$ и~$n$.

        \Output
        В~выходной файл вывести количество способов.

        \Example    
        \begin{example}
        \exmp{5 3}{6}%
        \end{example}
        
    \problem{Игра с~камнями}
        В~куче лежат $n$ камней ($n \le 1000$). Двое по очереди берут из кучи камни по следующим правилам. Первым ходом первый берёт 1 камень, вторым ходом второй берёт 1 или 2~камня, третьим ходом первый берёт 1, 2 или 3 камня и~т.~д.,  $i$-м ходом можно брать от 1 до~$i$ камней. Выигрывает взявший последний камень.

        Написать программу, которая запрашивает  начальное количество камней в~куче $n$, очерёдность хода (свою, т.~е.  программы, или противника играющего с~ней), делает свои ходы (выводит их на экран) и~вводит ходы противника с~клавиатуры.  Программа должна предусматривать выход из игры после любого хода.

    \problem{Циферблат (Ю.\,С. Антонов)}
        По кругу циферблата расположены $N$ натуральных произвольных чисел. Циферблат разбит $m$ прямыми линиями на $m+1$ частей так, чтобы суммы чисел каждой части совпали. Два разбиения называются одинаковыми, если они разбиты на части, состоящие из одних и~тех~же чисел. Подсчитать количество неодинаковых разбиений. 

        \Input
        Во входном файле содержатся: в~первой строке $N$ и~$m$; во второй строке по часовой стрелке задаются числа циферблата.

        \Output
        В~выходной файл вывести количество разбиений.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{12 2 
            4 4 4 4 4 4 4 4 4 4 4 4}{22}%
        \end{example}
        
    \solutions

    \problem{Колледж}
        Задача решается методом динамического программирования. Пускай имеется $q_1$ видов деятельности студента или его оценок с~кодом $c_1$, $q_2$~--- с~кодом $c_2$, \ldots., $q_n$ с~кодом $c_n$ ($c_1$, \ldots, $c_n$~--- фиксированные числа). Обозначим через $A[q_1, \ldots, q_n]$ наибольшее возможное количество баллов, начисляемое студенту.  Эти числа $A[q_1, \ldots, q_n]$ можно вычислять динамически:  положим $A[0, ..,0]$ равным нулю, затем последовательно будем вычислять числа $A[q_1, \ldots, q_n]$ c $q_1$ + \ldots + $q_n$ = 1, 2, 3 и~т.~д. Для каждого из анализируемых перечней пытаемся применить все возможные повышения, при этом пользуемся тем, что для перечней с~меньшим количеством видов деятельности или оценок мы наибольшее количество баллов уже вычислили.

        Алгоритм решения задачи:
        {\small
    \begin{verbatim}
    begin
      <удалить те поощрения, в которые входят не нужные нам коды>;
      <установить количество баллов за пустой перечень равным 0>;
      for cnt:=1 to <общее кол-во видов деят-ности или оценок> do
      for <всех возможных видов деят-ности с количеством cnt> do
       begin
        max:=<суммарное количество "обычных" баллов 
              за виды деятельности или оценки из перечня>;
        for <всех поощрений> do
         if <в перечне есть все виды деятельности из данного
             поощрения> then
          begin
           new:=<повышенное количество баллов за данный перечень>
             + <стоимость остальных видов деятельности или оценок
               (уже подсчитана)>;
           if new>max then max:=new;
          end;
        <запомнить максимальное количество баллов анализируемого
         перечня (mах)>;
       end;
      <вывести наибольшее кол-во баллов>;
    end.\end{verbatim}
        }
        \normalsize

    \problem{Круг}
        Эта задача является обратной задаче Иосифа Флавия. Если в~самой задаче Иосифа Флавия требуется по известным значениям $n$ и~$m$ определить номера удаленных элементов, то в~данной задаче по известным номерам требуется восстановить само значение переменной~$m$. 

        Вспомним \textit{китайскую теорему об~остатках\/}, которая гласит, что если заданы взаимно простые натуральные числа $l[i]$, $i=1, \ldots, s$ и~$r[i]$, $0 \le r[i] \le l[i]$, $i=1, \ldots, s$, то существует число, меньшее произведения всех $l[i]$ такое, что остаток от его деления на каждое $l[i]$ равно заданному $r[i]$.  Для построения алгоритма определения $m$, воспользуемся ходом доказательства этой теоремы.  Вместо чисел $l[i]$ в~данном случае будут числа $n+1-i$, а вместо $r[i]$~--- номера этих чисел в~последовательностях, состоящих из $n$, $n-1$, \ldots, $n+1-k$ чисел.  Номера вычислим в~массиве $b[i]$, $i=1, \ldots, k$.  Затем будем искать число $m$ такое, что при делении на $n$ оно дает остаток $b[1]$, при делении на $n-1$ остаток числа $m+b[1]$ равен $b[2]$ и~т.~д.  Для этого сначала положим $m=b[1]$, затем среди чисел, дающих при делении на $n$ остаток $b[1]$ найдем число, удовлетворяющее второму условию, затем, при необходимости увеличивая это число $m$ на наименьшее общее кратное чисел $n$ и~$n-1$, найдем удовлетворяющее третьему условию и~т.~д.

        В~китайской теореме об остатках все числа $l[i]$ являются  взаимно простыми, что гарантирует существование решения при любых данных $r[i]$. В~данном случае числа $n$, $n-1$, $n-2$ и~т.~д. могут не~быть взаимно простыми, поэтому в~некоторых случаях такого числа $m$ может и~не~существовать.  Если при $n-i$ операциях поиска $m$ не~найдем такого числа, что остаток от деления будет удовлетворять условию, то такого числа $m$ не~существует.

        Рассмотрим пример. Входные данные:\\ $n=100$, $k=8$, $a[1]=17$, $a[2]=35$, $a[3]=54$, $a[4]=74$, $a[5]=95$, $a[6]=18$, $a[7]=42$, $a[8]=67$.  

        Массив $b$ при таких входных данных получит значения:  $b[1]=17$, $b[2]=34$, $b[3]=52$, $b[4]=71$, $b[5]=91$, $b[6]=17$, $b[7]=39$, $b[8]=62$, т.\,е. первым из ста чисел от 1 до  100 будет удалено число 17, среди оставшихся 99 чисел от 1 до 16 и~от 18 до 100 будет удалено число стоящее 34-ым и~т.~д.  Решением будет $m=117$.

    \problem{Салфетки}
        Отметим, что для определения возможности прикалывания всех салфеток одной кнопкой, можно воспользоваться {\it теоремой Хел\-ли\/}, утверждающей, что для этого необходимо и~достаточно, чтобы каждые три салфетки можно было приколоть одной кнопкой. Однако это не~будет самым эффективным способом решения этого пункта задачи.

        Заметим, что если какая-то кнопка должна быть приколота в~некоторую точку на плоскости, то множество прикалываемых ею салфеток не~изменится, если мы <<подвинем>> точку прикалывания к~границам этих салфеток. Двигая кнопку таким образом, мы можем добиться, чтобы она оказалась как угодно близко к~точке пересечения границ двух салфеток. Отсюда следует, что, перебрав все точки пересечения границ салфеток между собой, и~проверив, какому числу салфеток эти точки принадлежат, мы легко отвечаем на второй (а,~значит, и~на первый) пункт задачи.

        Третий пункт задачи сложнее. Для нахождения минимального числа кнопок, необходимых для прикалывания всех салфеток, построим множества салфеток, которые имеет смысл прикалывать одной кнопкой. Эти множества максимальны, т.\,е. ни одно из них не~может быть увеличено путем добавления к~ним еще одной салфетки. Все они легко перебираются во время проверки принадлежности точек пересечения границ салфеток другим салфеткам, что проделывалось в~предыдущем пункте решения задачи.  Важно отметить, что при проверки максимальности очередного множества мы должны сравнить его с~ранее найденными и~либо добавить его в~общий список и~исключить те множества, который являются его подмножествами, либо не~добавлять, если оно являются подмножеством уже имеющегося. Можно доказать, что при любом расположении салфеток таких множеств менее $3n$, причем, чем больше салфеток образуют такие множества, тем меньше самих этих множеств. Построив список описанных множеств, надо выбрать из них наименьшее подмножество, содержащее все салфетки. Это решается перебором, причем при указанных в~задаче ограничениях перебор укладывается в~ограничения по времени.

    \problem{Путник}
        Задача решается методом динамического программирования. 
        \begin{center} 
        \includegraphics{2000-2.eps}
        \end{center}
        Пусть мы знаем решение задачи для $i$-й строки, и~$a(k)$~--- найденное значение $k$-го узла $i$-й строки $(k=1, \ldots, i)$. Тогда решение на $(i+1)$-й строке определяется по формуле $b(k)=a(k+1)+a(k)$ $(2 \le k \le i)$, $b(1)=1$, $b(i+1)=1$ (см.~рисунок).

        Для больших $M$ используется <<длинная арифметика>>.

    \problem{Игра с~камнями}
        Заметим, что каждая позиция в~игре полностью определяется количеством камней в~куче и~номером хода, поэтому всё пространство позиций может быть представлено в~таблице $n\times n$. Каждую клетку этой таблицы пометим либо числом $+1$, либо числом $-1$, согласно следующим правилам: 
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item если количество камней в~куче не~превышает номера хода, то соответствующую клетку помечаем числом $-1$, означающим, что эта позиция проигрышная (кто сюда ходит, тот проиграл, т.~к.  противник возьмет все оставшиеся камни);
            \item если из данной позиции любой возможный ход ведет в  позицию, помеченную числом $-1$, помечаем ее числом $+1$, означающим, что эта позиция выигрышная (кто сюда сходит, тот выиграет, так как противник вынужден будет сходить в~проигрышную позицию); 
            \item если из данной позиции есть ход в  выигрышную позицию, помечаем ее числом $-1$. 
        \end{itemize}

        После полной разметки пространства позиций  алгоритм игры становится ясным. Надо ходить в~позиции, помеченные числом $+1$, если это возможно. Если такого хода нет, то можно делать выжидательные ходы и~надеяться на ошибку противника, чтобы перехватить инициативу.

    \problem{Циферблат}
        Алгоритм состоит из двух частей.

        В~первой части надо получить всевозможные требуемые разбиения. При этом могут быть повторения. Поэтому вторая часть алгоритма состоит в~том, чтобы удалить повторяющиеся разбиения.

        Рассмотрим первую часть. Если разбиение осуществлено, то имеется по крайней мере один непрерывный кусок циферблата. Если мы этот кусок удалим, то получим задачу, аналогичную предыдущей, в~которой число линий разбиения на единицу меньше. Таким образом, алгоритм первой части состоит в~том, что мы методом полного перебора ищем непрерывные куски циферблата, сумма чисел которых равна сумме всех чисел циферблата, деленной на количество разбиений. Выбрасывая найденные куски циферблата, осуществляем полный перебор оставшихся частей для поиска нового целого куска циферблата, сумма чисел которой равна сумме чисел предыдущего отброшенного куска циферблата. Этот процесс осуществляется до тех пор, пока существуют линии разбиения.

        Рассмотрим вторую часть. Чтобы удалить повторяющиеся решения, заведем вспомогательный циферблат. Количество чисел на этом циферблате такое же, как и~у основного циферблата, и~расположены эти числа так же. Сами числа берутся таким образом, чтобы сумма любого сочетания этих чисел была разной. Параллельно с~разбиениями основного циферблата проводим такие~же разбиения вспомогательного циферблата, и~запоминаем сумму каждого куска очередного разбиения. В~итоге каждое разбиение будет представлять собой строку. Все строки сортируем по возрастанию. Количество несовпадающих строк этого массива дает число разбиений циферблата.
